\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{gensymb, mathtools}
\usepackage{enumerate, multirow, multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{../common}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Комбинаторика. Домашняя работа №7}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[\bfseries {10.}1.]
		
        \setcounter{enumi}{3}
		\item   Три студента решают независимо друг от друга одну и ту же задачу. 
                Вероятности решения студентами этой задачи равны, соответственно, 0.8 , 0.7 и 0.6 . 
                Найти вероятность того, что хотя бы один из них решит задачу.

                Пусть событие $A$ -- кто-то решит задачу, тогда $\bar A$ -- никто не решит задачу. \\
                $P(A) = 1 - P(\bar A) = 1 - 0.2\cdot0.3\cdot0.4 = 1 - 0.024 = 0.976$ \\
         
        \item   Рассматривается вероятностный эксперимент, заключающийся в бросании двух игральных кубиков. 
                Мощность множества элементарных исходов в таком эксперименте равна 36, 
                    так как исходы вида “на первом кубике выпала единица, на втором — двойка” 
                    и “на первом кубике выпала двойка, на втором — единица”, считаются различными. 
                Какова вероятность того, что сумма значений на кубике равна семи, если известно, что сумма — нечетная? 

                Пусть событие $A$ -- сумма равна 7, событие $B$ -- сумма нечетная.
                $$P(A) = \frac 1 6,\quad P(B) = \frac {18} {36} = \frac 1 2, \quad P(A|B) = \frac {P(B|A) \cdot P(A)}{P(B)} = \frac{1 \cdot \frac 1 6}{\frac 1 2} = \frac 1 3$$

        \item   Рассмотрим произвольную перестановку трех элементов вида $p = p_1 p_2 p_3$. 
                Обозначим через A событие, состоящее в том, что $p_1 > p_2$, 
                    а через B -- событие, заключающееся в том, что $p_2 > p_3$. 
                Являются ли эти события независимыми?
                
                $P(A) = \frac 1 2, \quad P(B) = \frac 1 2, \quad P(A\cap B) = \frac 1 6 \neq P(A)\cdot P(B) = \frac 1 4 \then$ эти события зависимы.\\

        \item   Из двух мешков для лото, содержащих бочонки с числами от 1 до 90, достают по бочонку.
                Зависимы ли события A и B, если A есть выпадение чётной суммы, B — выпадение суммы, большей 140?

                Всего $90^2 = 8100$ исходов. \\
                $|A| = 4050, \quad P(A) = \frac 1 2, \quad |B| = 820,\quad P(B) = \frac{820}{8100}, \quad |A\cap B| = 400,\quad P(A\cap B) = \frac{400}{8100}$. \\
                По определению независимых событий $P(A \cap B) = P(A)\cdot P(B)$, но $\frac{820}{8100}\cdot\frac1 2 \neq \frac{400}{8100}$, а значит события зависимы. \\
        
        \setcounter{enumi}{8}
        \item   По статистике, из числа поступивших в магистратуру СПбАУ 30\% студентов сдают дискретную математику с первой попытки и в срок, 
                    50\% с первой попытки ее не сдают, но успевают пересдать ее в течение основной сессии, 
                    а оставшиеся 20\% либо вовсе ее не сдают, либо сдают в допсессию. 
                Известно, что среди студентов первой группы 95\% успешно заканчивают магистратуру СПбАУ, 
                    среди студентов второй группы эта величина составляет 60\% , а среди тех, кто в
                    основную сессию дискретную математику не сдал, доля получивших в итоге диплом составляет 20\%. 
                Определить процент студентов, успешно защищающих диплом в СПбАУ, по отношению к общему числу поступивших студентов. 

                $0.3 \cdot 0.95 + 0.5\cdot0.6 + 0.2\cdot0.2 = 0.625 = 62.5\%$ \\
        
        \setcounter{enumi}{10}
        \item   Из десяти стрелков пять попадают в цель с вероятностью, равной 80\%, 
                    три - с вероятностью, равной 50\%, и два – с вероятностью 90\%. 
                Наудачу выбранный стрелок произвел выстрел, поразив цель. 
                К какой из групп вероятнее всего принадлежал этот стрелок? 

                Пусть событие $A$ -- стрелок попал в цель, события $B_1, B_2, B_3$ -- выбран стрелок из первой, второй и третьей групп соответственно. \\
                $$P(B_1|A) = \frac {P(A|B_1)\cdot P(B_1)}{P(A)} = \frac {0.8 \cdot 0.5}{P(A)} = \frac{0.4}{P(A)} $$
                $$P(B_2|A) = \frac{0.5\cdot0.3}{P(A)} = \frac{0.15}{P(A)}, \quad P(B_3|A) = \frac{0.9\cdot0.2}{P(A)} = \frac{0.18}{P(A)} $$
                Таким образом вероятнее всего, что стрелок был из первой группы. 

	\end{enumerate}

\end{document}
